Александр Павлович Мазовер

Племенное дело в служебном собаководстве

Экстерьер собак

Учение о внешних формах, их связи с биологической особенностью и полезными качествами животного называется учением об экстерьере, т. е. о телосложении.

Являясь непосредственным показателем здоровья, крепости и приспособленности животного к определенным условиям существования и использования, экстерьер имеет большое значение в отборе племенных и пользовательных собак.

Организм животного представляет собой единое сложное целое, где все части организма взаимосвязаны и зависят друг от друга. Эта зависимость по внешнему виду может быть или мало заметной или резко выраженной, в результате чего каждая порода имеет свои формы и пропорции сложения, обусловленные ее продуктивностью, условиями внешней среды — кормления, содержания, ухода и использования.

Например, борзая собака длительным отбором приспособлена для быстрого бега. Она имеет специфический экстерьер: легкий костяк, длинную сухую мускулатуру, узкую и легкую голову, длинную шею, длинные ноги с резко выраженными углами сочленений и т. д. Кавказская овчарка, предназначенная для защиты стад, является как бы олицетворение силы. У нее мощный костяк, массивная мускулатура, широкая голова с сильными челюстями, короткая, сильная шея, конечности ее соответственно короче и т. д.

Взаимосвязь статей — отдельных частей тела — между собой была давно замечена учеными и практиками.

«Каким же чудовищем казалась борзая собака с головой бульдога», — говорит Ч. Дарвин. Это «чудовище» было бы не только непропорционально или негармонично сложенной собакой, оно было бы непродуктивным. Тяжелая голова бульдога повлекла бы за собой изменение целого ряда взаимосвязанных статей (короткую шею, массивную мускулатуру переда, укороченные конечности и т. д.), мешающих продуктивности борзой — ее быстроаллюрности.

Поэтому оценку экстерьера собак всегда производят по породам с учетом требований, предъявляемых к производительности, условиям содержания, использования, а также пола и возрастных особенностей.

В данной главе книги излагается так называемый общий экстерьер — основные сведения о телосложении собаки и наиболее характерные отклонения от правильных форм.

Шея

Шею рассматривают в отношении ее формы, длины, направления, объема и подвижности.

Шея собаки должна способствовать свободным и быстрым движениям головы, сложным и разнообразным в процессе ориентировки и работы собаки, и в то же время быть достаточно сильной, чтобы обеспечивать надежную хватку в борьбе и при задержании.

Шея должна быть сухой и мускулистой. Не должно быть никаких продольных складок отстающей кожи под гортанью — «подвеса» и «подгрудка», спускающегося по шее до груди, а также поперечных складок у основания холки, обычно связанных с толстой и короткой, «загруженной» шеей.

Промеры и наблюдения над лучшими собаками разных пород подтверждают, что шея должна равняться длине головы собаки; шея считается короткой, если она короче длины головы, и длинной, если длиннее головы. Исключение составляют короткомордые породы: бульдоги, боксеры, у которых эта пропорция нарушена и детализируется специальными стандартами.

Породы, не приспособленные к быстрым передвижениям, отличающиеся большим черепом и тяжелой массивной головой, обычно имеют короткую и менее подвижную шею. Быстроаллюрные породы собак, высокие на ногах, с легкой головой, имеют длинную шею с соответствующей мускулатурой, которая обеспечивает шее необходимую подвижность.

Короткая шея, встречающаяся у собак грубого и сырого типа, малоподвижна. У собак с короткой шеей перемещение центра тяжести во время бега незначительно, а шаг короткий вследствие недостаточной длины мышц, поднимающих лопатку. Короткая шея затрудняет работу по следу, излишне утомляя собаку. Положительным является то, что при короткой шее для собак значительно облегчается поддержка головы благодаря укороченному рычагу и способности к мощным усилиям.

Длинная шея бывает у высоконогих собак, приспособленных для быстрого бега. Слишком длинная шея, удлиняя рычаг, затрудняет поддержку головы и приближает центр тяжести к передним конечностям, излишне отягощая их. Положительное свойство длинной шеи: связанное с ней развитие мышц, поднимающих плечелопаточный угол, их способность к большим сокращениям, обусловливающим большую ширину шага. При работе по следу собака достает до земли одним лишь опусканием шеи, не сгибая плечелопаточного угла, чем значительно экономит свои силы и может работать более продолжительное время.

В зависимости от формы и длинны шеи собака держит ее по-разному.

Поставленная высоко шея присуща быстроаллюрным собакам, а также ряду культурных пород, где заводческим отбором культивировалась большая красивая голова на длинной и сухой шее. В этом случае шея, приближаясь к вертикальной линии, непосредственно от холки, обычно имеет сильно развитый загривок. С точки зрения статики вертикальное положение наиболее благоприятно, так как требует меньшей затраты силы для поддержания головы на весу, а при перемещении назад центра тяжести животного облегчает движения передних конечностей. Все это компенсирует недочеты длинной шеи, описанные выше.

Поставленная высоко шея всегда должна соединяться с сильно поднятой над линией спины холкой и крепкой мускулатурой короткой спины и поясницы, иначе обычно спина провисает и двигательные толчки задних конечностей бывают ослаблены.

Шея, поставленная низко, встречается у собак с массивной головой и короткой шеей и бывает немного выше или на одной линии со спиной собаки. Недостатками этого постава шеи следует считать неблагоприятное расположение центра тяжести головы, вынесенной вперед на длину рычага шеи и требующей значительных усилий для управления и движения. Однако в движении такое положение наиболее благоприятно, и его принимает каждая собака как во время обычной ходьбы, так и при передвижении всеми аллюрами. Вынесенная вперед голова перемещает центр тяжести животного, облегчая движения задних конечностей. Кроме того, горизонтальное положение шеи способствует укреплению и неподвижности позвоночника, принимающего и передающего по кратчайшему направлению без потерь двигательные толчки задних конечностей. Голова собаки в этом случае находится вместе с шеей в горизонтальном положении, наиболее благоприятном для правильного движения.

Наиболее благоприятным для организма собаки следует считать промежуточное — косое и высокое направление шеи под углом около 45 градусов к горизонту. В возбужденном состоянии, настораживаясь, собака обыкновенно поднимает голову возможно выше, приближая положение шеи к вертикали, и тем самым создает себе большую площадь обзора, а будучи спокойной или утомленной, обычно держит ее под углом 30—40 градусов. в зависимости от темперамента собаки и ее реакции на окружающую среду то или иное положение шеи и головы является наиболее характерным для отдельных особей. При косом направлении шеи все благоприятные и неблагоприятные факторы крайних положений ее делятся поровну, являясь как бы средней степенью компенсации. Рычаг шеи укорочен, приближен к вертикали. Дыхательное горло свободно, оптическая ось горизонтальна и наиболее благоприятна для ориентации собаки. Все положение непринужденно и соответствует состоянию покоя.

Голова

Строение черепа и размеры головы находятся в прямой связи с типом конституции и развития костяка у собаки и служат характерными признаками для породы животного с учетом его пола и возраста.

Голова по своей длине бывает «нормальной», пропорциональной росту и типу сложения, характерному для породы, «короткой» и «длинной».

Объем головы у разных пород неодинаков: от тяжелой (грубой), массивной головы, с резко выраженными выступами черепа и массивной мускулатурой, до легкой, сухой, с узким и вытянутым черепом и не выступающей, а лишь сглаживающей его очертания мускулатурой. Обычно грубоголовые собаки имеют массивный костяк, а легкоголовые более тонкий.

Лицевая часть черепа образует морду. Черепная часть состоит из затылочной кости с затылочным бугром и лба, состоящего из лобных костей. В зависимости от степени развития и формы их лоб бывает плоским, выпуклым, широким, узким, с резким или постепенным переходом к морде.

Степень развития скуловых костей и массивность прикрепленной к ним мускулатуры изменяют форму головы, если смотреть на нее спереди и сверху. При сильно развитых скуловых костях и массивной мускулатуре головы образуются выпуклые щеки, резко преходящие в относительно узкую лицевую часть — морду, — такую форму головы называют скуластой.

Менее развитые скуловые дуги и слабо развитая мускулатура делает щеки плоскими, с постепенным переходом к морде и придают голове «клинообразную» форму.

Морда.

Верхние и нижние челюсти образуют морду собаки. Эта часть головы наиболее изменчива.

Различают длинную морду, если она длиннее лба, и короткую морду, если она короче лба. При осмотре головы сбоку верхняя линия морды (переносица) может быть параллельной плоскости лба. Такая голова соответствует правильному расположению глаз, ушей и придает наиболее красивые линии и выразительность голове собаки.

Если линия морды направлена вниз, то образуется «опущенная» морда. Такая форма головы часто встречается и обычно сопутствует удлиненной морде, недокусу и переразвитости животного.

Противоположная по направлению так называемая «вздернутая» морда характеризуется поднятой по отношению к плоскости лба линией переносицы. Эта форма резко выражена у боксеров, бульдогов, мопсов и у некоторых других пород собак. Лицевые кости (носовые, верхнечелюстные, межчелюстные) у этих пород иногда остаются недоразвитыми или деформированными, причем нижнечелюстная кость обычно развита нормально, вследствие чего нижняя челюсть часть значительно выдается вперед.

Морда может быть заостренной и тупой.

Тупая морда складывается из массивных челюстей с крупными, хорошо развитыми зубами и из сильно развитых сырых губ, прикрывающих обычно обе челюсти и образующих у некоторых пород так называемые «брыли», — отвисающие, с морщинами и складками губы.

Форма мочки носа обычно мало варьирует. Она бывает разного цвета в зависимости от окраса собаки. Встречающиеся иногда «раздвоенные» носы, с разделенной на две самостоятельные доли мочкой, нехарактерны для собак служебных пород и считаются пороком, обесценивающим собаку для племенных целей.

По окрасу мочка носа бывает: черная, чаще всего встречающаяся у собак всех пород; серая — у собак светлых, «ослабленных» окрасов, например, у палевых, иногда у белых, и коричневая. Мраморная, или пестрая, встречается у пятнистых собак, чаще всего «мраморного» окраса, при котором пятна располагаются небольшими участками на более светлом фоне. Розовая мочка носа свидетельствует об отсутствии пигмента, считается нежелательной для всех пород и бывает преимущественно у белых собак. Розовый нос часто бывает у щенков, но затем он постепенно темнеет.

У здоровой, бодрствующей собаки мочка носа должна быть влажная и холодная, у спящей — горячая. Теплая, сухая, иногда растрескавшаяся мочка носа указывает на заболевание собаки.

Глаза.

У собак разных пород глаза различают:

1) по цвету радужной оболочки,

2) по форме разреза глаз,

3) по поставу глаз.

Цвет радужной оболочки в значительной мере зависит от общего окраса собаки и бывает: темно-коричневый, коричневый, светло-коричневый, желтый и зеленоватый; у белых и пестрых собак встречаются голубые глаза, называемые «сорочьими». У собак пятнистого и мраморного окраса часто бывает разноглазие (один глаз коричневый, другой голубой) или неравномерная окраска глаза.

Цвет радужной оболочки глаз практического значения не имеет и только нарушает однотонность и красоту окраса, выделяясь своей светлой окраской на темном фоне и искажая тем самым выражение и форму головы. Темные глаза при всех окрасах считаются наиболее желательными.

На практике при отборе собак глаза грубо делят на темные и светлые в соответствии с общим окрасом собаки.

Форма глаз собаки является характерной особенностью отдельных пород.

Разрез глаз бывает овальный и круглый.

По поставу глаза бывают косо и прямо поставленные. Прямо поставленные глаза встречаются у собак с округлым и выпуклым черепом и широкой переносицей; расположены глаза в одной плоскости и углы их находятся на одной прямой линии.

Косо поставленные глаза бывают у собак с удлиненным черепом. Наружные углы глаз лежат выше внутренних и соединить прямой линией можно только одну пару углов (внутренних или наружных).

Глаза должны быть открытыми, блестящими, иметь живое и энергичное выражение, с хорошей реакцией черных зрачков. Веки хорошо развиты, натянуты и сухи, ресницы обильно развиты и правильно направлены.

К недостаткам глаз, кроме нехарактерной для данной породы формы, постава и цвета, относят: маленькие или подслеповатые глаза с толстыми, выдающимися веками, скрывающими часть глаза; выпуклые глаза с выпуклой роговицей, не прикрытой веками; «глаза с каймой» — с отвисшими нижними веками и хорошо заметной частью склеры, встречающиеся у собак рыхлого, лимфатического типа; сильно развитое третье веко, закрывающее часть глаза, считается болезненным признаком и требует специального лечения.

Уши.

Форма ушей и их подвижность придают характерный облик собаки и указывают на ее темперамент. Уши различают: по форме, величине ушной раковины, а также по крепости хрящей, поддерживающих уши в определенном положении.

Стоячие уши направлены концами вперед и вверх. Соразмерно голове собаки стоячие уши могут быть большие или малые, близкие по форме к треугольнику, имеющему основание короче боковых сторон, или напоминающие равносторонний треугольник. Концы ушей могут быть заостренные или закругленные.

Правильные стоячие уши в момент напряженного состояния собаки, когда она, например, прислушивается, имеют почти параллельные линии внутренних сторон и образуют с линией лба прямой угол.

Стоячие уши, концы которых направлены в стороны, называются развешенными, что указывает на слабость хрящей или вялый, флегматичный характер собаки. Уши, концы которых направлены к срединной линии, а внутренние края друг к другу, называются сближенными.

Полустоячие уши имеют крепкие хрящи, которые поднимают ушные раковины, только в нижней половине уха; вторая половина уха ввиду мягкости хряща опущена вниз или в сторону. Такие уши характерны для некоторых пород. Но они встречаются при слабости хрящей и у пород собак со стоячими ушами, что является наследственным недостатком, а также следствие рахита и истощения.

Висячие уши бывают двух видов: висячие на хряще, с крепким у основания хрящем, поддерживающим ухо на линии лба, как, например, уши эрдельтерьеров, и висячие, хрящи которых мягки, и ухо в силу своей тяжести свисает по обе стороны головы собаки, например уши южнорусских овчарок, кавказских овчарок, гончих и у разных пород легавых.

Висячие уши обоих видов бывают длинными и короткими, а также близкими по форме к римской цифре V и лопухообразными. Концы ушей могут быть закругленными или острыми.

Независимо от формы постава ушной раковины ухо должно быть тонким, подвижным, покрытым с наружной, а часто и с внутренней стороны шерстью. Тяжелые, толстые уши, вяло держащиеся, лишенные шерсти, нежелательны.

Стандартами для некоторых служебных пород собак предусмотрены так называемые купированные (отрезанные) уши, имеющие после операции различную величину и форму.

Независимо от формы уши могут быть высоко- и низко посаженные.

Стоячие уши — высоко посаженные — имеют свое основание на одной линии со лбом собаки. У низко посаженных ушей основание ниже лба. Висячие уши называют высоко посаженными, если основание ушей выше линии глаз, и низко посаженными, если их основание на одном уровне с линией глаз или ниже.

Зубы

Собака имеет 42 зуба: 12 резцов, 4 клыка, 2 ложнокоренных и 24 коренных. Поскольку зубы выполняют неодинаковую функцию, то и по своему строению они сильно разнятся.

Передние зубы, которые служат для откусывания или отрезания пищи, называются резцами. У собак в верхней и нижней челюсти по 6 резцов. В каждой челюсти пара резцов, находящихся впереди, называется зацепами, рядом с ними по ту и другую сторону лежат средние резцы, а по краям — окрайки.

Благодаря легкой изогнутости резцы верхней челюсти почти вертикально встречаются с противостоящими зубами нижней челюсти. Резцы верхней челюсти больше нижнечелюстных и, в каждой аркаде окрайки больше средних, а средние больше зацепов.

Жевательная поверхность резцов разрезана двумя вырезками на три неравные доли, которые и образуют то, что обыкновенно называют трилистником; средняя доля — самая большая и высокая, внутренняя доля обыкновенно меньше и поставлена ниже наружной. На зацепах и средних резцах нижней челюсти внутренне доли часто не бывает. Средняя доля верхнечелюстных окраек сильно развита, остроконечна и загнута назад, что делает окрайки похожими на клыки.

Резцы бывают молочные (прорезываются у щенка к месячному возрасту) и постоянные (появляются в возрасте от 2 до 6 месяцев). Форма молочных резцов та же, что и постоянных, они лишь меньшего размера. В возрасте около двух месяцев вследствие разрастания межчелюстных костей и нижней челюсти резцы становятся редкими и в таком состоянии остаются до смены.

Одноименные резцы обеих челюстей точно не соответствуют друг другу. При сомкнутых челюстях окрайки верхней челюсти заходят между окрайками нижней. Средние верхнечелюстные противостоят средним и окрайкам нижней челюсти. Зацепы верхней челюсти соответствуют зацепам и средним нижней челюсти.

С возрастом трилистники резцов стираются — выступы исчезают. Стирание раньше происходит на нижней, чем на верхней челюсти, и в каждой скорее стираются листики на центральных, нежели на боковых резцах.

Клыки у собак сильно развиты. Нижнечелюстные клыки входят в промежуток между клыками и окрайками верхней челюсти, образуя крепкий «замок». Клыки верхней челюсти крупнее и массивнее нижнечелюстных.

Молочные клыки обычно прорезываются первыми у щенка в месячном возрасте. Молочные клыки значительно слабее и тоньше постоянных — диаметр их меньше почти в три раза, они остры и изогнуты несколько назад. Постоянные клыки вырастают в возрасте от 4 до 6 месяцев уже после появления резцов.

Грудная клетка

Форма грудной клетки изменяется в зависимости от конституционального типа собаки, степени ее развития и возраста. Грудная клетка, вмещающая дыхательные органы, сердце и главнейшие кровеносные сосуды, должна быть объемистой. Объем груди обусловлен длиной, шириной и глубиной грудной клетки. Эти признаки зависят от строения, длины и изогнутости ребер. Передние ребра мало изогнуты, менее подвижны и, кроме дыхательной функции, служат местом прикрепления передних конечностей. Постепенно по направлению к ложным ребра становятся все более выгнутыми. Направление и изогнутость последней пары ребер имеют непосредственную связь с направлением и развитием боковых отростков поясничных позвонков, которые определяют ширину поясницы и мышц, расположенных в этой области.

Грудная клетка считается глубокой в том случае, когда нижняя сторона ее расположена на одной линии с локтями собаки.

Правильная грудная клетка в разрезе должна иметь форму овала с тупым верхним и несколько более острым — нижним краем. Именно такая форма с длинными округлыми ребрами имеет большую объемистость и подвижность. Тупые верхние и нижние стороны указывают на достаточную ширину холки между лопатками и широкую грудь. Передний выступ грудной кости должен быть на одном уровне и в одной плоскости с плечелопаточными сочленениями.

Признаком собаки тяжелого и сырого типа, не приспособленной для легких и быстрых передвижений, считается бочкообразная грудная клетка, приближающаяся по форме не к овалу, а к кругу. Излишняя изогнутость ребер и их направление не способствуют подвижности грудной клетки и вызывают неправильную постановку передних конечностей, так как лопатки не лежат в одной плоскости, а наклонны.

Слабого типа собаки с утонченным и слабым костяком и мускулатурой имеют узкую, малообъемистую, как бы сдавленную с боков «плоскую грудь», с плоскими, почти не изогнутыми ребрами. Собака кажется узкой и плоской. Узкая грудь и отвесно поставленные лопатки вызывают ряд неправильностей в постановке передних конечностей.

Хвост

Хвост помогает собаке управлять своим телом во время быстрого передвижения. Вращая хвост и тем самым перенося центр тяжести, собака создает элементы противодействия, которые помогают ей изменять направление и делать повороты на быстром ходу. Кроме того, хвост служит показателем «настроения» собаки. Возбужденная собака поднимает хвост кверху, испуганная, наоборот, сгибаясь, поджимает его между ног под брюхо; радостная, возбужденная собака виляет хвостом. Хвост является одним из характерных признаков породы собаки и бывает разным по длине, форме и оброслости шерстью. У большинства пород собак опущенный вниз хвост своим последним позвонком по длине доходит до скакательного сустава. Принимая эту длину хвоста за норму, различают: длинный хвост, если он длиннее скакательного сустава, и короткий, если он недостает до скакательного сустава. Различным породам свойственны хвосты разной длины.

По форме хвост бывает:

Поднятый: кольцеобразный — собака держит его в форме кольца на крупе в правую или левую строну, конец хвоста всегда пересекает линию основания, образуя как бы замкнутое кольцо; серповидный — собака держит хвост над спиной в виде серпа.

Опущенный вниз: саблевидный — образующий небольшую изогнутую линию, примерно во второй трети хвоста; крючком — поднятый кверху конец хвоста образует форму крючка; поленом — совершенно прямой, опущенный отвесно, обыкновенно толстый и грубый, без постепенного утончения к концу.

Держащийся горизонтально хвост составляет как бы продолжение линии спины (встречается у охотничьих собак).

Отрезанный (купированный) хвост у отдельных пород бывает разной длины в соответствии с требованием соответствующего стандарта.

Хвост покрыт короткой или длинной шерстью равномерно со всех сторон или сильно опушен только с нижней стороны, образуя так называемый подвес.

Туловище

Холка.

Холка имеет своей основой остистые отростки четвертого и пятого грудных позвонков и верхние края лопаток, соединенных мощной мускулатурой, приводящей в движение шею и передние конечности. Вершины остистых отросток грудных позвонков у собак находятся на одном уровне с верхними краями лопаток. Хорошо развитая холка должна резко выступать над спиной и по возможности дальше простираться назад. Наиболее развита холка у кобелей в возрасте 2—3 лет, при окончательном формировании.

Спина.

Спина спереди ограничена холкой, сзади поясницей, а по сторонам ребрами. Ребра своими головками плотно соединены со спинными позвонками, а нижними хрящевыми концами — с грудной костью. Спина собаки достаточно подвижна и участвует в движении животного. Крепость спины зависит от ее длины, ширины, а также от степени развития остистых отростков спинных позвонков и прилегающей мускулатуры. Длинная спина большей частью обусловливает длинную грудную клетку, что связано с емкостью легких. Но в то же время короткая спина всегда бывает крепче длинной. Узкая спина связана с узкой грудью и плоскоребренностью. Поэтому желательно, чтобы спина всегда была широкой.

Хорошо развитая спина бывает прямой, приближающейся к горизонтали, за исключением небольшой ямки, которая объясняется низким положением диафрагмального позвонка, служащего анатомическим разделом между грудными и поясничными позвонками. Эта ямка хорошо заметна даже неопытному глазу. Прямая форма спины считается нормальной, обеспечивает лучшую передачу двигательных толчков от задних конечностей и умеренную амортизацию грудной части, где находятся все важнейшие внутренние органы собаки.

Отклонением от нормы считается провислая и горбатая спина.

Провислая или седлистая, спина может быть в результате неправильного воспитания и кормления щенка, общей слабости и дряблости мускулатуры и связочного аппарата позвоночника, неправильной постановки задних конечностей и крупа, вызывающих высокозадость и расположение спины в разных плоскостях. Провислая спина бывает у старых собак и у неоднократно щенившихся сук.

Провислость спины обыкновенно появляется в виде «переслежины» — небольшого прогиба в области диафрагмального позвонка и, прогрессируя, приводит к значительному опущению свода, образуемого позвонками. Связки и мускулатура растягиваются, позвоночник приобретает значительную гибкость, теряет свою крепость, что сильно отражается на работоспособности собаки.

Практика не знает способа исправления указанного недостатка. Небольшую слабость спины у молодых собак устраняют улучшенным кормлением, содержанием, предоставлением собаке большей свободы и моционом.

Горбатая спина бывает двух типов: в первом случае спина кажется острой, с плоскими ребрами и узкой постановкой передних конечностей, бедна мускулатурой, имеет форму дуги, начиная от холки и до самой поясницы. Указанные недостатки обычно связаны с недоразвитостью и слабостью собаки.

Во втором случае проявляется выпуклость спины при нормальном ее развитии как в костной основе, так и в мускулатуре. При движении собаки такая спина гибка и пружиниста. Собака кажется несколько некрасивой и сутулой, но это нисколько не влияет на ее рабочие качества. Наоборот, специально культивируемая как образец быстроаллюрности и скоростного типа борзая собака должна обязательно иметь несколько выпуклую спину, способствующую более резким и сильным броскам на быстрых аллюрах.

Длина спины обусловлена длиной грудной клетки, с которой связана большая длина ряда мышц, непосредственно влияющих на качество движений. Наряду с положительными качествами длинная спина имеет обычно и ряд недостатков, которые хотя и могут отчасти компенсироваться короткой и мускулистой поясницей, но все же отражаются на работе собаки и поэтому должны учитываться при ее оценке.

Удлиненный позвоночный столб имеет способность при поступательных движения видоизменяться под влиянием толчков задних конечностей, и в результате часть силы этих толчков теряется, не увеличивая скорости передвижения. Кроме того, излишняя гибкость длинной спины делает ее менее стойкой, она легко приобретает провислую форму.

Поясница.

Следует рассматривать соединение, направление, ширину и длину поясницы. Поясница должна постепенно, образуя небольшую выпуклость, переходить от спины к крупу, без впадин.

Поясница должна быть куполообразной, упругой, широкой, хорошо оснащенной мускулатурой, а не прямой и вогнутой, что значительно обесценивает рабочие качества собаки. Следует обращать особое внимание на упругость и подвижность поясницы как передатчика двигательных толчков задних конечностей. Согнутая и дугообразная поясница обычно бывает результатом тяжелой болезни, перенесенной собакой.

У собак всех пород поясница должна быть короткой, что обеспечивает ее крепость, так как поясничные позвонки не имеют точки опоры, а только сочленены друг с другом.

Собаки тех пород, которые по стандарту имеют растянутое туловище, должны иметь длинную спину, а не поясницу; длинная поясница является для них еще большим дефектом, чем для коротких собак.

Круп и крестец.

Круп и крестец состоят из крестцовой подвздошной и седалищной костей, к которым прикреплены большие и сильные мышцы задних конечностей. При осмотре собаки необходимо оценивать форму, длину и ширину крупа. Нормальный круп должен быть округлой формы и хорошо заполнен мускулатурой, без резких и заметных переходов от поясницы к хвосту. Положение таза косое — от 20 до 30 градусов; хвост низко посажен. Скошенный круп обычно связан с саблистой постановкой задних конечностей.

Конечности

Передние конечности.

Передняя конечность собаки состоит из плеча (лопатка, плечелопаточный сустав и плечевая кость), предплечья, запястья, пясти и лап. Основные функции передних конечностей — поддерживать тело во время передвижения, подпирать и смягчать толчки при наступании на землю. У собак как пальцеходящих животных сильно развито отталкивание, способствующее передвижению переда.

Лопатку рассматривают в отношении ее длины, развития мускулатуры и направления. Длинная лопатка увеличивает движение плеча, а следовательно, и ширину шага. Мускулатура, покрывающая лопатку, должна быть суха и хорошо развита. Степень развития мышечных волокон узнают по рельефности соответствующих пучков мускулатуры, которые отграничены друг от друга ясно заметными желобками.

Направление лопатки определяется по ее средней линии, которая проходит через центр плечелопаточного сочленения.

Направление лопатки к горизонту считается нормальным в пределах 45—55 градусов и несколько варьирует у разных пород и особей. Быстроаллюрные собаки с резко выраженными углами зада обычно имеют наиболее острый плечевой угол. Тяжелые, не приспособленные для быстрых передвижений собаки имеют более тупые углы зада и плеча.

Плечевая кость должна быть длинной и косо поставленной, что обеспечивает широкий шаг у собаки. Длина плечевой кости всегда больше длины лопатки. Направление ее к горизонту и существующая норма те же, что и у лопатки.

Лопатка и плечевая кость образуют плечелопаточный угол; нормальный плечевой угол равен 90—100 градусам и колеблется у отдельных пород и особей как в сторону увеличения, так и уменьшения. Угол, близкий к прямому, следует считать наиболее выгодным с механической точки зрения.

Встречающиеся недостатки формы плеча следующие.

Прямое плечо — когда лопатка и плечевая кость поставлены вертикально и образуют угол, близкий к 120 градусам и более. Прямое плечо при выгодной затрате сил на каждый шаг передней ноги проигрывает в ширине шага. Прямое плечо делает собаку более высокопередой и характеризуется выпрямленной постановкой передних конечностей.

Посаженная на перед с острым плечевым углом собака производит большее разгибание плечевого угла, но зато она тратит больше силы при выполнении этой работы, чем собака с прямым плечом.

Острое плечо бывает обычно у старых собак или перенесших какое-либо тяжелое заболевание, а также у собак со слабой мускулатурой плечевого пояса (данный случай обычно связан с низкопередостью и подставленной постановкой передних конечностей).

Локоть — отросток локтевой кости — должен быть длинным, что обеспечивает лучшее прикрепление мышц, и направлен прямо назад, без плотного прижатия к грудной клетке. Если локти отклонены наружу (так называемые вывороченные локти), то конечности собаки, как правило, поворачиваются внутрь, что значительно нарушает правильность движения. Указанное положение часто связано с бочкообразной грудной клеткой. Если локти вывернуты внутрь, к ребру, или, как говорят, под себя, конечность бывает выворочена наружу, в результате чего нарушается движение конечностей в одной плоскости и понижается работоспособность собаки. Эта форма встречается у «плоских» собак со слабой грудью и при узкой постановке передних конечностей.

Локтевой угол, образуемый плечевой костью и предплечьем, обычно бывает 120—130 градусов. Прямо поставленное плечо увеличивает и локтевой угол.

Предплечьем называется область от локтя до запястья. Предплечья должны быть прямые, широкие, параллельные между собой и в зависимости и типа длинные или короткие.

Ширина предплечья зависит от массивности костей и степени развития мускулатуры. Направление предплечья всегда должно быть отвесным; всякое отклонение от этой линии нарушает рациональный принцип подпорки туловища, так как тяжесть тела при этом будет восприниматься уже не костями, а мышцами и связками.

Запястье должно быть сухим и широким, чтобы при осмотре спереди размеры его были больше нижнего конца предплечья. Запястье должно быть направлено в одной плоскости с предплечьем.

Пясть должна быть «объемистой», так как обхват пясти определяет в значительной мере крепость конечностей. Толщина пясти при осмотре спереди определяет хорошо развитую костную основу для расположенных на пясти сухожилий. Пясть при осмотре сбоку должна быть широкой и ровной на всем своем протяжении. Направление пясти бывает разным в зависимости от породы собаки и приспособленности ее для того или иного аллюра.

Отвесная пясть, составляющая как бы продолжение предплечья и находящаяся с ним в одной плоскости, характерна для пород квадратного формата, которые передвигаются обычно галопом или карьером, например, лаек, доберманов, эрдельтерьеров.

Наклонная пясть характерна для собак удлиненного формата, передвигающихся рысью, например, восточно-европейской овчарки. У таких собак пясть образует с горизонталью угол до 45 градусов.

Характерными недостатками передних конечностей являются:

Узкая или сближенная постановка передних конечностей, которая бывает при узкой и плоской грудной клетке собаки и слишком отвесном положении лопаток.

Широкая постановка передних конечностей бывает при бочкообразной грудной клетке, слишком наклонном положении лопаток и «распахнутой» (очень широкой спереди) груди.

Искривление предплечья служит обычно признаком рахита.

Выворачивание пясти может иметь двоякий характер. Размет, когда одна или две пясти выворочены в сторону, что ведет к выворачиванию лапы и предплечья также в сторону и к прижатию локтей к грудной клетке; косолапость — выворачивание пясти и локтей наружу, что ведет к выворачиванию лап внутрь.

Козинец бывает в том случае, если запястья и пясть выгнуты вперед, а не назад, что лишает конечность возможности пружинить.

Все указанные недостатки в значительной степени влияют на движения собаки, не дают возможности работать всем суставам в одной плоскости, смягчать силу толчков при наступании на землю, воспринимать удары, получаемые конечностью, на костную основу, а не на мышцы и связки и т. д.

Задние конечности.

Задние конечности производят сильные двигательные толчки, способствующие движению собаки, и поэтому имеют более толстые кости, большее число углов сочленений и более массивную и крепкую мускулатуру.

Задняя конечность состоит из бедра, коленного сустава, голени, скакательного сустава, плюсны и лапы.

Бедро должно быть длинным, с мощным слоем мускулатуры, которая при осмотре сзади должна быть шире крупа. Угол направления бедра к горизонту 80—85 градусов.

Коленный угол, образованный бедром и голенью, считается нормальным в пределах 125—135 градусов.

Колено должно быть мало заметным, округлым и находится на одной высоте с локтем.

Голень, состоящую из двух костей — большой и малой берцовой, рассматривают с точки зрения длины, ширины и направления. Длинная голень, равная предплечью, обусловливает величину покрываемого пространства при движении ноги вперед. Все быстроаллюрные и применяющие рысь в качестве основного аллюра собаки обладают длиной голенью, а все крупные и небыстроходные собаки имеют короткую голень. Мускулатура на наружной стороне голени резко выделяется. Ширина голени характеризует толщину и массивность кости и мускулатуры. Голень расположена под углом 45 градусов к скакательному суставу.

Скакательный сустав рассматривается в отношении формы, сухости и ширины. Форму скакательного сустава образует направление голени и плюсны, а также длина и направление пяточной кости. Скакательный сустав должен быть сухим, четко очерченным, с явно видимыми под тонкой и эластичной кожей всеми очертаниями костей, связок и впадин, плоским, но широким и сильным. Пяточная кость, как испытывающая большое напряжение во время прыжков, должна быть длинной и направленной назад. Угол скакательного сустава 125—135 градусов.

Плюсна состоит из предплюсны и плюсны, что при осмотре экстерьера обычно не подразделяют и объединяют под общим названием. Плюсна должна быть длинной, толстой, широкой и почти отвесно поставленной, что обеспечивает собаке крепкую и устойчивую опору по время движения.

Характерным недостатком задних конечностей считается прямой зад, который образуется в результате отвесного положения бедра и голени, или когда голень слишком коротка и коленный угол открыт. Конечность в данном случае бывает прямой, со слабо выраженным углом скакательного сустава. Если у такой собаки опустить из седалищного бугра перпендикулярную линию, она пройдет через центр скакательного сустава и даже сзади него; в последнем случае постановка задних конечностей, кроме прямой, будет называться еще подставленной.

Слабо выраженные углы указывают на малую амплитуду движений, и при наличии таких углов собака не может производить сильных двигательных толчков.

Разгибание углов конечностей, естественно ведет к подниманию крестца (высокозадости), что в свою очередь, отражается на форме спины, делая ее прогнутой.

Саблистые задние ноги бывают у собак при слишком косом направлении бедра и голени, а также при большой длине последней. Они связаны со слабостью скакательного сустава. Саблистость характерна острым углом скакательного сустава и наклонной вперед плюсной. Слишком острые углы требуют большей затраты сил для их раскрытия и тем самым ослабляют двигательные толчки.

Слабость скакательного сустава делает собаку мало пригодной для продолжительной и напряженной работы. В данном случае опущенная из седалищного бугра перпендикулярная линия проходит впереди скакательного сустава. Если плюсна наклонена назад, такая постановка называется отставленной.

При согнутых суставах и наклонном положении плюсны крестец собаки обычно бывает ниже линии холки (низкозадость).

При осмотре собаки сзади скакательные суставы должны быть параллельны друг другу, тогда двигательные толчки передаются позвоночному столбу без боковых колебаний, что исключает потерю силы при движении, опора происходит равномерно, аллюры правильные. Если вершины углов скакательных суставов сближены, а плюсны в средней части поставлены наклонно внутрь, образуется неправильная постановка — сближенность скакательных суставов. Обычно сближенность скакательных суставов связана со слабой мускулатурой зада.

Бочкообразная постановка бывает тогда, когда скакательные суставы выворочены в сторону, а плюсны в нижней своей части наклонены вовнутрь, лапы при этом обычно поставлены косо внутрь. Этот недостаток часто бывает у собак с прямой постановкой конечностей и сильной мускулатурой зада. Как в первом, так и во втором случае вывороченные скакательные суставы ограничены в движениях, а наклонно поставленная плюсна не может служить собаке надежной опорой.

Постановка задних конечностей обычно шире передних. Если опустить перпендикулярную линию из седалищного бугра вниз, то она должна пройти через центр скакательного сустава и разделить плюсну на две части. Указанная постановка считается нормальной.

Если задние ноги поставлены шире этой линии, то такая постановка называется широкой. Узкая постановка встречается у собак слабо развитых, с узким крупом и слабой мускулатурой зада.

Лапы у собак должны быть округлыми или овальными, с плотно сжатыми, полусогнутыми пальцами, которые при упоре разгибаются и пружинят. Лапа этой формы при осмотре сбоку кажется высокой и выпуклой, сводистой.

Вследствие наследственных особенностей, плохого воспитания, а также в результате заболеваний или при отсутствии должного моциона в лапах собак встречается ряд характерных недостатков.

Плоская или мягкая лапа с выпрямленными пальцами не имеет свода; при выпрямленных пальцах лапа пружинить не может и принимает весь удар плашмя в виде резкого толчка, который отражается на других суставах.

Распущенная лапа — когда пальцы широко расставлены, между ними есть промежутки, отчего в значительной мере теряется способность лапы пружинить. Собака может легко ранить незащищенную межпальцевую область.

На передней ноге у собаки пять пальцев. Пятый палец с двумя суставами не касается земли и в движении не участвует. На задней ноге у собаки четыре пальца. Пятый палец, который иногда бывает на внутренней стороне ноги, не достает до земли и не принимает участия в движении. Он носит название «прибылого» и встречается у ряда пород. Прибылых пальцев на каждой ноге бывает от одного до трех. Прибылые пальцы мешают движению и легко могут быть ранены во время работы. Прибылые пальцы необходимо удалять хирургическим путем вскоре после рождения щенят.

Когти у собак должны быть плотные, не ломающиеся, цвета, соответствующего окрасу собаки, полукруглые по форме и своим острием направлены к земле. При правильной, сводистой лапе собака равномерно касается земли всеми пальцами и одинаково стачивает когти, так что они только достигают земли, а не упираются в нее. Мало двигающиеся собаки имеют длинные когти, упирающиеся в землю, что вызывает неправильную постановку лапы. В таком случае когти необходимо подстригать.

Шерсть

Волосяной покров собаки охраняет тело от неблагоприятных воздействий внешней температуры и способствует поддержанию его постоянной, нормальной температуры. Разные условия, в которых разводят и используют собак, естественно, обусловливают и различную приспособленность их шерстного покрова. Отдельные породы имеют разную структуру шерсти с характерными для них длиной, толщиной и формой волоса. Даже внутри породы в зависимости от условий содержания и конституционального типа ее отдельных представителей состояние шерсти бывает совершенно различным. Так, например, доберман-пинчер, имеющий короткую шерсть со слабым подшерстком, при содержании в питомнике на открытом воздухе обрастает более длинной шерстью с подшерстком, а ненецкая лайка, живущая в квартире, наоборот, теряет подшерсток, остевые же волосы у нее делаются короткими и недоразвитыми. Форма шерсти зависит преимущественно от наличия в ней волос разного типа, их количества, густоты и формы.

Волосяной покров собаки неоднороден и состоит из волос трех типов.

Покровный волос — расположен обычно в большом количестве в области шеи и позвоночника, на бедрах и в меньшем количестве на боках собаки. Покровный волос — самый длинный, толстый и имеет сердцевину. Обычно он упруг, груб и жесток. Большое количество покровного волоса имеют собаки жесткошерстных пород. Значительно выступающие над всей шерстью концы покровного волоса производят впечатление торчащих во все стороны иголок, почему таких собак в просторечии часто называют иглошерстными. У короткошерстных собак покровный волос обычно отсутствует или идет узкой полосой в верхней части шеи и вдоль спины.

Длительное в течение многих поколений содержание собаки в изнеживающих условиях приводит к тому, что покровный волос становится тонким, шелковистым, теряя свое первоначальное значение — защиту наиболее уязвимых мест собаки и становится при дальнейшей культуре «украшающим» волосом. Он образует на шее «воротник» на передних ногах — очесы, на задних — «штаны», на хвосте — подвес и т. д.

Остевой волос — заметно короче покровного, поэтому накрывается им, и обычно более короток.

Покровный и остевой волос носит название шерсти.

Пуховой волос — подшерсток — самый короткий и тонкий, волнообразно изогнутой формы, не имеющий сердцевины. Закрытые остевыми и покровными волосами тонкие и густые пуховые волосы сохраняют внутреннюю теплоту организма, предохраняя его от охлаждения при низкой наружной температуре.

У отдельных пород и даже у отдельных животных одной и той же породы в зависимости от внешней среды и условий содержания те или другие категории волос развиваются интенсивней или же, наоборот, совсем исчезают.

Особую группу волос составляют «осязательные» волосы, выделяющиеся из общей массы своей длиной и толщиной. Осязательные волосы расположены на голове, образуя пучки над глазами, на верхней губе (усы) и на подбородке.

Расположение волос у собак разных пород различно, но, как правило, пуховые и остевые волосы расположены группами или пучками.

Форма волос у собак разнообразна. Прямой волос имеет прямой, лишь с небольшим изгибом при расширении стержень; изогнутый — с постепенным изгибом в одну сторону; с надломом — с резким переломом в одну сторону; волнистый — стержень, отклоняющийся от прямой оси в обе стороны; кольцеобразный или спиральный — закрученный в одну сторону, образует полные кольца или спирали или же часть их.

Смена волосяного покрова у большинства собак происходит дважды в году. Достигнув определенной величины и созрев, волос стареет и выпадает. Эта смена волос называется линькой.

Линька является сложным биологическим процессом приспособления животного к условиям окружающей его среды. Зимой волосяной покров гуще, длиннее, мягче и меньше проводит тепло.

Во время линьки собаки расходуют много энергии и питательных веществ своего организма на рост нового волосяного покрова и поэтому худеют, слабеют, требуют усиленного питания и улучшенного ухода.

У собак существуют три формы линьки.

Первая — возрастная линька не зависит от сезона, а связана лишь с возрастным развитием щенка.

Волосяной покров с возрастом изменяется. Щенки рождаются короткошерстными и гладкими даже у самых длинношерстных пород. Волос у них обычно более тонок и нежен, чем у взрослых собак, и напоминает пуховый.

С возрастом собаки длинношерстной породы обрастают длинным волосом; у жесткошерстных пород вырастают усы, борода, брови; короткошерстные становятся гладкими, с плотно прилегающей шерстью.

Часто со сменой шерсти изменяется и окрас собаки. Например, чепрачные собаки рождаются черно-подпалыми и приобретают настоящий окрас только после смены щенячьего волоса. Серые собаки обычно темнеют на боках и голове, часто у них появляются рыжие волосы.

Вторая — периодическая, или сезонная, линька — связана с определенными временами года (весна, осень). Весной происходит смена пышного, с густым подшерстком волосяного покрова. Зимняя шерсть становится тусклой и лохматой, остевой волос редеет, обнажая свалявшийся, застрявший между шерстью пух. Поредение волос начинается с загривка, постепенно распространяясь на зад и бока. Летняя шерсть обычно более редка и коротка. Осенью происходит замена летнего покрова зимним, более длинным и густым, снабженным подшерстком. Процесс осенней линьки не так интенсивен и протекает в более длительные сроки.

Третья — непрерывная линька, когда смена волоса происходит в течение всего года в зависимости от созревания и последующего отмирания волосяных луковиц. Эта форма линьки особенно характерна для собак, живущих в квартирах, защищенных от влияния температурных факторов, стимулирующих начало линьки. Волосяной покров их несколько изменяется, подшерсток становится слабее, остевые волосы делаются короче и тоньше.

Движения

Только при наличии хорошего ходового аппарата и выносливости можно использовать физиологические способности собаки для той или иной цели. Движение собаки — ее манеру и легкость движения — очень часто недооценивают при экспертизе, предпочитая судить о конечностях собаки в статике. Это следует считать ошибкой, так как особенности движения служат характерным признаком породы и очень важны при оценке собаки.

При беге собака систематически выводит свое тело из равновесия путем мягких последовательных толчков чередующимися конечностями или резких бросков, в которых участвуют конечности, поясница, спина, шея и т. д.

При быстрых аллюрах, когда передвижение проходит быстрыми бросками и собака опирается поочередно на передние и задние ноги, для бокового равновесия необходимо участие одновременно пары конечностей, строго параллельных и находящихся в одной плоскости.

При аллюрах средней скорости (обыкновенная рысь) равновесие достигается работой диагонально расположенных конечностей — передней и задней. Исключение представляет лишь редко встречающаяся и считающаяся нежелательной у собаки иноходь. При иноходи животное выносит одновременно обе односторонние конечности и поддерживает равновесие развитием «боковой качки».

Система рычагов конечностей должны находиться в одной плоскости, параллельной оси тела собаки, то есть их движение должно плавно проходить параллельно позвоночному столбу. При вывернутых в ту или иную сторону конечностях (бочкообразной постановке, сближенности скакательных суставов, размете) сила их толчка или обеспечение опоры используется неполно и значительно отражается на качестве движения.

Движение начинается толчком задних конечностей, вызываемым разгибанием коленного сустава — сильнейшего и ведущего в аппарате движения собаки. Скакательный сустав, форму которого сравнительно легко определить, является пассивным аппаратом, копирующим угол коленного сустава.

Непременным условием плавного и длительного движения собаки является способность конечностей к своеобразной амортизации, обеспечивающей сохранность организма собаки от резких толчков и падений. Это способность к амортизации зависит от правильной постановки конечностей, передвигающихся и опирающихся строго в плоскости оси движения.

Быстрое передвижение собаки осуществляется рысью, галопом и карьером.

Собаки с удлиненным туловищем, с длинной и немного наклонно поставленной пястью и задними конечностями, с резко выраженными скакательными суставами передвигаются рысью. Такова, например, восточноевропейская овчарка. Собаки с коротким туловищем с короткой отвесно поставленной пястью, с крепкой и сильно развитой мускулатурой и менее отставленными задними конечностями предпочитают галоп, часто переходя к нему прямо с шага.

Рысь правильной бывает только тогда, когда передние конечности длиннее задних, что позволяет собаке делать передними конечностями такой же длины шаг, как и задними. Собаки, не имеющие этого соотношения, пользуются галопом.

Рысь собаки бывает трех родов:

Рысь бросками — характерна тем, что расположенная по диагонали пара ног двигается одновременно, благодаря чему тело толчком задней конечности бросается вперед и некоторое время находится в воздухе без поддержки. Эта рысь характерна для собак с коротким компактным туловищем типа доберман-пинчера, эрдельтерьера, лайки др.

На мягком грунте и пересеченной местности собаки редко идут этим аллюром и обычно переходят в галоп. Рысь бросками требует большого мускульного напряжения как задних конечностей, дающих резкие толчки передним, которые разгибают полностью суставы в стадии поддержки, так и спины, передающей резкие толчки.

Ускоренная рысь — характерна тем, что расположенные по диагонали ноги выдвигаются не одновременно; задняя нога выдвигается несколько раньше, некоторое время поддерживает всю тяжесть тела и продвигает его, так как передняя конечность не моет делать шага такой же длины, как и задняя. Этой рысью обычно ходят собаки, имеющие недостатки переда, например низкий перед в результате искривления или недоразвития передних конечностей. Большую нагрузку в этом случае несут задние конечности и спина, но и передние выпрямляют все суставы в стадии поддержки и расходуют много мышечной энергии. Так как заднюю конечность собака выставляет несколько раньше, то она вынуждена ставить ее сбоку с одноименной передней конечности и потому бежит боком (косо). Круп во время этой рыси поднят значительно выше холки, вследствие чего центр тяжести, перемещаясь вперед, отягощает передние конечности.

Низкая стелющаяся рысь — наиболее быстрая и экономная для собаки. Ноги, расположенные по диагонали, двигаются неодновременно: первой двигается и ставится передняя конечность, односторонняя же задняя ставится в ее след в тот момент, когда передняя убирается. Опускание задней конечности не сбоку, а в след передней позволяет выносить ногу не косо, а прямо и вести ноги строго параллельно меду собой, что делает их работу прямолинейной и в одной плоскости. Передняя конечность при этой рыси не находится долго в стадии поддержки и до последнего момента опирания имеет отвесное положение, выходя в более косое лишь при снятии ноги.

Облегченное положение передней конечности в стадии поддержки и то, что при такой рыси нога снимается после того, как другая передняя конечность уже опирается, делает эту рысь быстрой, уверенной, ровной, мягкой. Этой низкой, стелющейся рысью обычно ходят дикие собаки — волки и лисицы, оставляя не четыре, а два следа.

У наших домашних собак низкая, стелющаяся рысь в чисто виде встречается редко. В большинстве случаев собаки выносят заднюю конечность косо, не ставя ее в след передней. Нарушение последовательности в смене конечностей вызывается укороченным шагом передних конечностей из-за прямого плеча, косолапости, размета или других дефектов.

Самым скором из всех аллюров является карьер. Карьер состоит из ряда последовательных прыжков, при которых тело движется с равномерной скоростью: после толчка задних конечностей собака опускает на землю сначала одну из вытянутых вперед конечностей, а затем вторую, выставленную впереди первой; в то же время туловище собаки, перемещаясь вперед, благодаря инерции оставляет выставленные вперед передние конечности в стадии крайней поддержки при косом направлении ноги назад. Одновременно, сгибая туловище в пояснице, собака выбрасывает задние конечности впереди передних, при этом задние конечности собака располагает несколько шире передних и ставит их не на одной линии, а одну впереди другой; резким выпрямлением спины и толчком задней конечности собака отрывает тело от земли и снова повторяет описанную схему.

Карьер собаки по следу можно определить тем, что следы задних конечностей бывают поставлены впереди передних. Ускорение карьера сопровождается более интенсивным сгибанием спины и большим забрасыванием вперед задних конечностей, замедление — меньшим сгибанием спины и меньшим опережением задними конечностями передних.

Галоп отличается от карьера меньшим сгибанием спины и тем, что задние ноги не опережают передних. Передние конечности в силу меньшей инерции не остаются в таком положении, как при карьере, а резким толчком помогают телу оторваться от земли, после чего уже следует толчок задних конечностей. Галоп — наиболее распространенный аллюр для собак квадратного строения и всех других собак при передвижении по пересеченной местности.

Прыжок имеет много общего с галопом, являясь одним из элементов последнего. Обычно практикуемые прыжки в длину и в высоту сопровождаются аналогичным движением задних конечностей и различаются в движении спины и передних ног, так как перемещение центра тяжести происходит различно.

При прыжке в длину собака резким движением поясницы и спины переносит центр тяжести, чтобы поднять тело на определенную высоту и увеличить траекторию полета; шея, голова и передние конечности максимально вытягиваются вперед, придавая телу инерцию движения и используя ее при прыжке. Вся тяжесть тела в первый момент приземления приходится на передние конечности. Они обычно касаются земли не равномерно, а в силу инерции делают шаг вперед, прежде чем задняя часть туловища коснется земли. Угол прыжка в длину обычно бывает 15—20 градусов.

Прыжок в высоту — взятие барьера — производится аналогично, но движения поясницы и передних конечностей при этом более резкие и сильные, а задние конечности в момент. Предшествующий прыжку, сгибаются сильнее. Очевидно, такой прыжок требует от собаки больше силы, не считая моментов подтягивания передними конечностями и опирания задними во время восхождения на барьер. Падение с большой высоты усиливает нагрузку на передние конечности. Угол прыжка через барьер приближается к 45—50 градусам.

Кондиция

Кондицией называется уровень упитанности, зависящий от кормления, условий содержания, использования и здоровья собаки. На кондицию влияет также и возраст собаки.

Различают следующие виды кондиции:

Заводская кондиция — характеризуется хорошей упитанностью, крепкой мускулатурой с небольшой прослойкой жира, как бы сглаживающей формы собаки. Шерстный покров у такой собаки должен быть блестящим, хорошо развитым. Заводскую кондицию могут иметь только здоровые собаки при условии хорошего и полноценного кормления, правильного содержания и регулярной тренировки. Заводская кондиция наиболее благоприятна для племенного использования собаки, поэтому все племенные собаки должны находиться в заводской кондиции.

Рабочая кондиция — близка к заводской. Но вследствие усиленной работы у собаки при хорошо развитой мускулатуре бывает слабо развита жировая прослойка, и поэтому животное не кажется таким гладким и лощеным. При длительном пребывании во время работы на открытом воздухе и особенно при содержании в холодном помещении шерстный покров у этих собак более развит, с обильным подшерстком.

Недостаточная кондиция — когда к указанным выше признакам прибавляется частичная атрофия; утонченность мускулатуры, слабость суставов, тусклая, взлохмаченная шерсть, шаткая походка, вялость и т. д.

Жирная кондиция — обильное отложение жировой прослойки в подкожной клетчатке — делает собаку округлой. Мускулатура нерельефна, спина очень широка, живот должным образом не подтянут. Собака при работе быстро утомляется, становится вялой. Как истощенная, так и жирная кондиция характеризует или болезненное состояние собаки, или недостаточное кормление и неправильное содержание.

Определение возраста

Знать возраст животного, отбираемого для работы или племенной деятельности, необходимо. Если нет данных о происхождении собаки, ее возраст определяют по наружным признакам.

Определение возраста по зубам основано на осмотре главным образом резцов и клыков. У щенка оно облегчается наличием того или иного зуба — молочного или постоянного, что связано с определенным возрастом.

При рождении у щенят зубов нет. Резцы и клыки верхней челюсти прорезываются на 20—25 день. Резцы и клыки нижней челюсти на несколько дней позже верхних. Клыки и окрайки проявляются немного раньше других зубов той же аркады. К месяцу щенок уже имеет все передние молочные зубы. Трилистники на молочных зубах исчезают: на зацепах нижней челюсти в 2 1/2 месяца, на средних нижней челюсти — от 3 до 3 1/2 месяцев, на окрайках нижней челюсти — в 4 месяца. Эти сроки изменяются и зависят от правильного питания кормящей суки и самого щенка.

Молочные резцы меняются между 4 и 5-м месяцами почти одновременно в обеих челюстях: сначала зацепы, через несколько дней средние и еще позже окрайки. Смена резцов оканчивается обычно в течение месяца. Клыки прорезываются в возрасте 5—6 месяцев, первыми появляются верхнечелюстные, прорезывающиеся под молочными; нижнечелюстные проявляются на 10—12 дней позже — впереди молочных. В это время можно наблюдать одновременно присутствие у щенка и молочных и постоянных клыков.

Крупные собаки опережают мелких в смене зубов. Захудалость, заболевание щенка, а также купирование ушей задерживают как смену зубов, так и рост их.

Стирание трилистников на постоянных резцах происходит в определенные периоды возраста собаки.

К 12 месяцам нормальная здоровая собака имеет все постоянные зубы. Зубы еще не тронуты стиранием, свежи, блестящи и белы.

К 18 месяцам зацепы нижней челюсти начинают стираться.

В 2 года зацепы нижней челюсти стерты, средние начинают стираться.

В 2 1/2 года средние резцы нижней челюсти стерты, зубы не так блестящи и становятся тусклыми.

С 3 лет начинают стираться зацепы верхней челюсти.

В 3 1/2 года зацепы верхней челюсти стерты.

Стертые поверхности зацепов и средних резцов нижней челюсти в этот период четырехугольны.

В 4 года начинают стираться средние резцы верхней челюсти. Стирание этих резцов заканчивается в 4 1/2 года. Между 4 1/2 и 5 годами начинают стираться окрайки нижней челюсти.

В 5 лет клыки начинают стираться и становятся тупыми.

В 6 лет окрайки верхней челюсти уже не имеют выступов. Клыки покрываются у основания зубным камнем, желтеют.

В 7 лет зацепы нижней челюсти принимают обратно овальную форму.

В 8—9 лет обратноовальная форма появляется у нижних средних резцов, а в 9—10 лет — у зацепов верхней челюсти.

Клыки в 7—8 лет становятся совершенно тупыми, сдавленными с боков и по цвету желтыми.

С 10—12 лет зубы начинают выпадать. Закономерности здесь установить трудно, но наблюдения показывают, что вначале выпадают зацепы нижней челюсти, а затем верхней.

Средняя продолжительность жизни собаки 10—12 лет, это зависит от состояния здоровья собаки, условий ее выращивания, кормления, содержания и эксплуатации. Собаки, выросшие и содержащиеся в хороших условиях, при нормальной эксплуатации (как рабочие животные и производители) обычно доживают бодрыми и крепкими до 14—15 лет.

Часто можно наблюдать крепких собак 12-летнего возраста, имеющих стаж ездовой работы свыше 10 лет; караульные и пастушьи собаки сохраняют свои рабочие качества до 10-летнего возраста.

В большинстве случаев собака к 10 годам теряет способность быть производителем; обычно у собак к этому возрасту ослабевают зрение и слух, что делает ее непригодной для использования. Известны случаи, когда собака доживала до 20 лет и больше.

Для старых собак (10—12 лет) характерны следующие признаки: седина в области губ и подбородка, появляющаяся в 6—7 лет, распространяется с годами на всю морду и лоб собаки. Глаза западают, кажутся глубоко посаженными, зрачки расширяются, мутнеют (старческая катаракта, помутнение хрусталика). Спина становится мягкой, живот опускается, появляются мозоли на локтях и скакательных суставах. Шерсть становится тусклой, взъерошенной. Зубы стираются и выпадают. Часто в старости собаки страдают экзематозными заболеваниями.

Стирание зубов с возрастом происходит в указанном выше порядке у правильно содержащейся собаки. Всякие отклонения от ножницеобразного прикуса уже нарушают эту систему. При клещеобразном прикусе резцы часто совершенно стираются к 3—4 годам, в то время как недокус значительно сохраняет резцы нижней челюсти.

Кормление грубыми костями значительно ускоряет стирание. Кашеобразная пища без костей замедляет процесс стирания зубов, но в то же время делает зубы слабыми и недоразвитыми. Иногда вредные привычки собаки (ношение во рту разных жестких предметов, особенно камней, привычка грызть проволочную сетку) преждевременно стирает и разрушает зубы.

Окрас и масть

Окрас шерсти собак крайне разнообразен. Собаки бывают одноцветные, двухцветные, трехцветные. Если окрас одноцветен. То различие устанавливают по цвету шерсти, например черная, белая, рыжая собака. Если волосяной покров состоит из волос нескольких цветов, расположенных на определенных местах и в определенной форме, то окрас устанавливают по расцветке.

Расцветкой называют тот рисунок, который образуется различной окраской на теле собаки, например подпалинами, белоногостью, белогрудостью, пятнистостью и т. д. Стандарты некоторых пород предусматривают строго определенный окрас; у других пород допускается несколько окрасов.

Значительное количество собак наряду с пигментированным волосом имеет на отдельных местах тела, лишенных пигмента, белые пятна или отметины, т. е. волос, лишенный пигмента.

Если участки тела с лишенным пигмента волосом настолько велики, что образуют основной фон окраса, а пигментированный волос располагается отдельными пятнами, окрас называют «пятнистым».

Исчезновение пигмента — депигментация — обычно начинается в строго определенных местах кожи собаки. Профессор Московского университета К.Ф. Рулье установил следующую закономерность этого явления: каждая точка депигментации возникает самостоятельно и является изолированной. В дальнейшем при культивировании подобных животных у потомства депигментированная площадь увеличивается и точки депигментации сливаются, образуя большие белые участки. Иногда эти участки развиваются настолько сильно, что депигментированные места остаются только в виде отдельных пятен.

У собаки, помимо точек депигментации, имеются наиболее устойчивые пигментированные центры, указанные еще Ч. Дарвином. Это область глаз, ушей, основания хвоста и отдельные участки спины.

Пегий окрас, обычно смешиваемый с пятнистым. Основной окрас при пегости темный: рыжий, черный, зонарно-серый и др. В точках депигментации появляются белые пежины, которые сливаются и образуют белую полосу — проточину — от мочки носа до лба или затылочного бугра, разделяя голову на две части; белую шею, сливающуюся с белой грудью и животом; белые ноги; передние до пясти или до локтевого сустава, а задние до скакательных суставов; белый конец хвоста.

Белые собаки лишены пигмента в волосе, но имеют пигментированную черную или коричневую мочку носа и окрашенные радужные оболочки глаз. Это наблюдается у многих пород собак. Животные, совершенно не имеющие пигмента в организме, полные альбиносы, среди собак неизвестны.

Черный окрас встречается в чистом виде, а чаще всего с белыми пятнами, хотя и незначительной величины, или же с коричневыми, бурыми или серыми подпалинами.

Рыжий окрас различен по своим оттенкам: красно-рыжий (характерный для красного сеттера), ярко-рыжий с более темным волосом на голове, шее, спине и верхней стороне хвоста; более светлый на гортани, груди, боках и конечностях; светло-рыжий, часто называемый желтым.

Золотисто-рыжий окрас с красноватым на конце волоса оттенком, однотонный по всему телу, чаще бывает с темной, иногда даже с черной мордой — «маской».

Палевый окрас — как бы ослабленный рыжий, напоминающий цвет песка, бывает тоже разных оттенков. Ноги, грудь и нижняя часть хвоста у собак такого окраса почти белые. Часто с темной, иногда даже черной маской.

Коричневый окрас, или, как его иногда называют, кофейный.

Чепрачный окрас состоит из двух цветов: основного — рыжего какого-либо оттенка — от светло-палевого до ярко-рыжего и серого или черного чепрака, как бы покрывающего собаку (чепрак — попона). Черные волосы, начиная с головы, покрывают переносицу, лоб, уши, шею, спину, плечи, бедра и верхнюю сторону хвоста. Соответственно нижняя часть головы, нижняя челюсть, скулы, гортань, грудь, живот, ноги и нижняя сторона хвоста бывают светлого цвета. Величина чепрака и тон его окраса различны. Иногда он начинается с шеи, оставляя голову светлой; в отдельных случаях покрывает только верхнюю часть плеч и бедер или доходит до самых ног; в других случаях не покрывает верхней стороны хвоста, оставляя его светлым, и т. п. Он может быть черным, серым, бурым, резко отграниченным от светлого тона или постепенно сливающимся с ним. Чепрачный окрас появляется окончательно только после смены щенячьего волоса. Щенки чепрачных собак обычно бывают черно-подпалыми, и с возрастом шерсть у них на голове, конечностях и боках светлеет.

Подпалые собаки могут иметь разный основной тон — черный, коричневый, серый. Они характерны подпалинами — светлыми по сравнению с основным окрасом отметинами, имеющими в отличие от чепрачного окраса постоянный, закономерный рисунок. Подпалины резко отграничены от основного окраса и располагаются в виде двух пятен — «бровей» над глазами, на морде, за исключением спинки носа, на скулах и гортани; двух пятен на груди в виде обращенных друг к другу вершинами треугольников; покрывают передние ноги до пясти и задние, с передней стороны, до скакательного сустава, образуют пятно вокруг анального отверстия и с нижней стороны у корня хвоста.

Зонарно-серый окрас известен под названием волчьего и характерен тем, что волос имеет в этом случае светлую, лишенную пигментации перевязь, как бы делящую его на несколько зон. Волос зонарно-серой собаки имеет светлое основание, затем черную зону, потом светлую, обычно желтую зону и черный конец или бывает светлый, с черным концом. Постоянный окрас появляется у зонарных собак только после смены щенячьего пухового волоса. Светло-серые щенки имеют темный ремень вдоль спины. Помимо зонарно-серого окраса, может быть и зонарно-рыжий. Зонарно-серая собака с коричневым и черным оттенком волос называется бурой.

Голубой окрас, точнее серый, напоминающий цвет мыши, бывает двух тонов: светлый пепельный и темный, почти черный. Этот окрас редко встречается в чистом виде и, так же как черный, почти всегда сопровождается белыми пятнами на груди и на ногах.

Тигровый окрас. На желтом, буром или сером фоне собака покрыта темными поперечными полосами, напоминая окрас тигра. Правильный тигровый окрас должен иметь золотистый или светло-коричневый фон, по которому правильными кольцами, соединяющимися на спине и груди и исчезающими в области паха, расположены яркие, интенсивно окрашенные кольца, такие же кольца на ногах и хвосте. Встречающиеся отклонения заключаются в неярком фоне и слабых полосах, которые часто не замыкаются кольцами, а едва заметны, частично сливаясь затем с основным фоном. Большинство тигровых собак имеет темную «маску», что считается желательным. При тигровом окрасе встречаются белые отметины.

Мраморный окрас (арлекин) характеризуется белым или светлым фоном, по которому разбросаны отдельные небольшие неправильной формы черные или буро-серые пятна. Большие темные пятна нетипичны.

Измерение собак

Измерение собак, проводимое по определенной системе, служит ценным дополнением к глазомерной оценке животного. Правильно проведенные измерения уточняют описание экстерьера собаки и позволяют иметь абсолютные цифровые показатели отдельных статей животного. Наличие таких измерений позволяет:

— сравнивать собак различных типов и пород, живущих в разное время, в разных местах;

— определять характерные особенности отдельных животных и свойственные им своеобразные пропорции тела;

— изучать и оценивать процессы роста и развития молодняка.

Для измерения собак применяют измерительную ленту и измерительную линейку или универсальный угольник.

Каждый промер необходимо проводить специально для этого принятым прибором, иначе может быть искажена действительная величина промера. Например, нельзя измерять высоту в холке собаки лентой, так как в данном случае измеряется не отвесная линия, соответствующая высоте собаки, а кривая, идущая от земли отвесно до локтя, затем огибающая плечевые мышцы и оканчивающаяся дугой у верхнего края лопатки. Практически при измерении собаки лентой результат всегда бывает больше, чем при измерении палкой, на 2—3 см.

Измерительная лента должна быть мягкой и гибкой, чтобы точно отмечать выпуклость и формы отдельных статей собаки. Для этой цели применяют обыкновенную сантиметровую ленту длиной 1,5 м. ленту необходимо периодически проверять, так как она может вытягиваться.

Для проведения вертикальных и горизонтальных измерений имеются измерительные линейки нескольких систем.

Самая простая и удобная линейка состоит из массивного деревянного четырехугольного стержня длиной 90—100 см. на противоположных сторонах линейки нанесены измерения в сантиметрах. На линейку надевают две параллельные планки, из которых одну неподвижно закрепляют на конце, чтобы она служила дополнительной горизонтальной опорой, а другую делают подвижной. Смотря по надобности, подвижную планку можно передвигать по стержню линейки на любое расстояние от неподвижной планки.

Универсальный угольник А.П. Мазовера представляет собой две твердые планки, поставленные под прямым углом, из коих одну накладывают на измеряемое место у собаки, а вторая служит направляющей для ленты, которую наглухо прикрепляют в местах соединения обеих планок. Для большей точности, во избежание перекоса, к внутренней стороне направляющей планки прикрепляют небольшой отвес.

Для горизонтальных измерений свободный конец ленты продевают во второй угольник такого же образца, но имеющий ушко, по которому скользит лента.

Преимуществом универсального угольника является его портативность (можно носить в кармане) и то, что собака не боится, не реагирует так сильно, как при измерении палкой. Для измерения головы удобно пользоваться циркулем.

Для измерения собаку ставят на ровное место так, чтобы она стояла равномерно на всех четырех ногах, в естественной и правильной позе. С нормально поднятыми головой и шеей и неискривленным туловищем. При неправильном держании головы или неточной постановке конечностей, а также на неровной площадке для обмера получаются неверные результаты, и вся эта работа становится нецелесообразной. Обмер следует проводить в достаточно свободном месте, позволяющем подойти к собаке со всех сторон и свободно оперировать измерительными приборами.

Обычно проводят только такие промеры, на основании которых можно определить основные черты развития и пропорциональность сложения, характерные для собак определенной породы, или установить, как эти особенности органически связаны с основными физиологическими функциями и чертами породы. Осложнять эту работу дополнительными промерами, которых у собак может быть бесчисленное множество, нецелесообразно.

Первые промеры собаки надо делать лентой, так как, гибкая и мягкая, она не пугает животное. Обмер производят с одновременным ласковым поглаживанием того места, где фиксируется лента. Дальше измеряют палкой или угольником. При измерении палкой ее скрывают от собаки, подходя сзади в то время, как держащий собаку закрывает ей голову. Без этих мер предосторожности палка иногда пугает собаку, что мешает дальнейшей работе. Перед началом измерения рекомендуется огладить собаку или даже дать ей лакомство. Злобным собакам надевают намордник или фиксируют морду бинтом.

Измерительные приборы следует прикладывать так, чтобы они плотно прикасались к телу собаки и только прижимали шерсть, но не вдавливались в кожу.

У очень длинношерстных собак (южнорусские овчарки, пудели и т. д.) рекомендуется разобрать шерсть в том месте, где прикладывают инструмент.

При вертикальных промерах (высота в холке и крестце), если промер производят палкой, надо следить, чтобы она стояла строго вертикально; при промерах угольником необходимо, чтобы отвес не касался направляющей планки и лента натягивалась туго и вертикально.

При измерении косой длины туловища сначала устанавливают неподвижный конец прибора впереди плечелопаточного сочленения, а затем уже осторожно подводят подвижную планку к седалищному бугру. При резком движении и толчке по заду собака обычно горбит спину, что делает промер недостаточно точным и уменьшенным.

Вести измерения лучше всего втроем. Владелец собаки держит ее, второй человек — измеряет, а третий — записывает промеры.

Рост и вес собак очень различны. Понятия «крупный» или «мелкий» рост, «тяжелый» или «легкий» вес в собаководстве часто являются субъективными, вследствие чего описание и оценка собаки делаются неточными.

Приводим определения этих показателей:

Рост, см

Крупный — от 70 и выше

Выше среднего — 61—70

Средний — 51—60

Ниже среднего — 41—50

Мелкий — до 40

Вес, кг

Тяжелый — от 40 и больше

Выше среднего — 31—39

Средний — 20—29

Ниже среднего — 10—19

Легкий — до 9

Промеры собак

Наименование промера — Каким инструментом производится — Техника измерения

Длина головы — Лентой или циркулем — Измеряется длина головы от затылочного бугра до конца носа по прямой линии

Длина морды — То же — Измеряется от межглазничной впадины по линии внутренних углов глаз до конца носа

Ширина головы в скулах — Измерительной линейкой, универсальным угольником, циркулем — Измеряется в самой широкой части головы, посередине лба и скуловых дуг впереди ушей

Высота в холке — Измерительной линейкой или универсальным угольником — Измеряется в самом высоком месте холки

Высота в крестце — То же — Измеряется в самом высоком месте крупа, в маклоках

Косая длина туловища — Измерительной линейкой или универсальным угольником — Измеряется от переднего выступа плечевой кости до седалищного бугра

Глубина груди — То же — Неподвижная часть прибора накладывается на нижнюю часть груди, подвижная прилагается непосредственно за лопатками в холке

Ширина груди спереди — То же — Измеряется расстояние между плечелопаточными сочленениями собаки. Промер можно производить спереди и сверху

Обхват груди — Лентой — Лента проходит за лопатками около локтей

Длина передней ноги — То же — Лента проходит от локтя вниз по прямой до земли (не по линии ноги)

Обхват пясти — То же — Лента проходит ниже запястья, выше основания пятого пальца

Абсолютные промеры отдельных статей собаки обычно недостаточны для сравнения пропорций тела у отдельных особей и не дают возможности познать экстерьер в полной мере. Поэтому для сопоставления типов экстерьера и определения развития той или иной стати пользуются индексами.

Индексом называют отношение одного промера к другому, выраженного в процентах. Для вычисления того или иного индекса необходимо брать промеры, анатомически связанные друг с другом. Этим методом широко пользуются в животноводстве.

В собаководстве слабо разработаны индексы для различных пород, что и приводит к субъективным и неточным формулировкам (например, «хороший» рост и т. д.). Однако надо помнить, что индексы не могут заменить индивидуального осмотра животного, а служат только дополнительным материалом.

В собаководстве наиболее часто применяют следующие индексы, дающие основные данные о телосложении животного:

1. Индекс растянутости (формата) — показывает соотношение между длиной и высотой собаки. Индекс вычисляют по следующей формуле:

(косая длина туловища х 100): высота в холке

Индекс формата, равный 100, указывает на то, что высота и длина собаки равны — собака квадратна. Увеличение более 100 указывает на растянутость — на более удлиненный формат.

2. Индекс костистости — показывает относительное развитие костяка на основании соотношения пясти с высотой в холке:

(обхват пясти х 100): высота в холке

3. Индекс высоконогости — показывает относительную длинноногость собаки, соотношение длины ноги к общей высоте в холке:

(длина передней ноги до локтя х 100): высота в холке

4. Индекс грудной — показывает относительное развитие туловища, соотношение обхвата груди к высоте в холке:

(ширина груди х 100): глубина груди

5. Индекс массивности — показывает относительное развитие туловища, соотношение обхвата груди к высоте в холке:

(обхват груди х 100): высота в холке

6. Индекс длинноголовости — показывает относительную длину головы, соотношение длины головы к высоте в холке:

(длина головы х 100): высота в холке

7. Индекс широколобости — показывает относительную ширину головы собаки:

(ширина лба х 100): длина головы.